\section{Etude du SCAL}\label{etude-du-scal}

\subsection{Perméabilité relative}\label{permuxe9abilituxe9-relative}

La perméabilité effective est normalement mesurée directement au
laboratoire sur de petites carottes. les données de laboratoire sont
généralement résumées et rapportées sous forme de perméabilité
relative.La perméabilité absolue est une propriété du milieu poreux et
est un mesure de la capacité du fluide à transmettre des fluides.
Lorsque deux fluides ou plus s'écoulent simultanément, la
perméabilité relative de chaque phase à une saturation spécifique est
le rapport entre la perméabilité effective de la phase et la
perméabilité absolue.

\subsection{Normalisation, moyennement et dénormalisation des données de la perméabilité
relative}

Il est nécessaire de moyenner les données de perméabilité relative
obtenues à partir des tests effectués sur differentes carottes de roches
réservoirs.Pour cette raison, les courbes de perméabilité relative
doivent d'abord être normalisées pour éliminer l'effet des différentes
saturations initiales et critiques en eau et en huile. La moyenne de la
perméabilité relative peut ensuite être calculée (pour chaque
saturation) puis les résultats doivent etre dénormalisés pour
construire finalement une courbe moyenne reflétant les conditions du
réservoir. Cette procédure est souvent appelée la normalisation et la
dénormalisation des données de perméabilité relative.

\begin{itemize}
    \item On a 9 échantillon numérotés (3,4,5,6,7,8,9,12 et 13), et
    l'evolution de $k_{ro}$ et $k_rw$ pour chaque échantillon en fonction de $S_w$.
\item {\bf La normalisation}
    Pour chaque carottes, on calcule les valeurs de $S_{or}$, $S_{wc}$ et $S_w^*$, puis les
    permeabilités pour led deux phases $k_{r}$ (en fonction to $S_w$), $k_{r,S_{wc}}$ et $k_{r}^*$
    \nomenclature[Np]{$^*$}{Normalized quantity (saturation, relative permeability)}
    Exemple de l'échantillon 3:
    %\includegraphics[width=1.33408in,height=1.91633in]{media/image5.emf}\includegraphics[width=3.88212in,height=2.83200in]{media/image6.emf}
\item {\bf Le Moyennement}
Toutes les valeurs pour tous les échantillons sont maintenant normalisées
entre 0 et 1 mais les valeurs intermédiaires de la saturation sont
differentes, donc,pour qu'on puisse calculer la moyenne de $k_r$
il faut avoir ces valeurs des differents échantillons aux memes valeurs
de $S_w$, autrement dit: pour $k_{ro,moy}$, il faut avoir
$k_{ro(3,4,...13)}$ pour la meme valeur de $S_w=0.1$ (par
exemeple) puis $S_w=0.2$ jusqu'à 1. Càd pour chaque $S_w$ on calcul
$k_{ro}$ et $k_{rw}$ moyenne,

Le probleme qui se pose ici c'est que $S_w$ n'evolue pas de la meme
maniere pour chaque échantillon (exemple: $S_{w3}$=(0 0.1 0.2 0.3 ... 1)
mais $S_{w5}$=(0 0.05 0.18 0.23 ... 1)) pour cela on doit interpoler
\textbf{Kr} avec un pas par exemple de 0,1 de \textbf{$S_w$} pour chaque
échantillon (la fonction Matlab \textbf{interpt1} est trés utile).

Les valeurs moyennes normalisées ~\textbf{(Kro*)avg} et
\textbf{(Krw*)avg} pour chaque valeurs de \textbf{$S_w$}:

hi = épaisseur de l'échantillon i\\
Ki = perméabilité absolue de l'échantillon i

exemple de sw=0,1 et 0,2~:

%\includegraphics[width=5.76806in,height=4.41221in]{media/image9.emf}

Table 2.Exemple de moyennement

Resultats du moyennement~:

%\includegraphics[width=2.65449in,height=2.84904in]{media/image10.emf}

Table 3.Resultats du moyennement

\end{itemize}



\subsubsection{2.3. Dénormalisaton~:}\label{duxe9normalisaton}

C'est l'étape finale afin d'avoir les courbe \textbf{Kro}, et
\textbf{Krw.}

\textbf{$S_w$c} et \textbf{Soc} qu'on va utilisés ici sont des valeurs
moyennes mais autres valeurs peuvent mieux décrire la formation~! (la
mise à l'échelle horizontale (\textbf{horizontal scaling)} peut régler
ce problème ).

%\includegraphics[width=1.62847in,height=2.31111in]{media/image15.emf}Les
résultats obtenus sont comme suit :

La figure suivante résume les differentes étapes pour avoir les courbes
de kro et Krw en fonction de $S_w$~:

la procédure proposée pour le système eau-huile, telle que décrite
ci-dessus, pourrait être étendue au système gaz-huile,les résultats de
ces étapes pour ce système sont présentés dans le tableau et la figure
suivants~:

%\includegraphics[width=2.04792in,height=4.67222in]{media/image17.emf}\includegraphics[width=3.54792in,height=2.58611in]{media/image18.wmf}

\subsubsection{2.4.Utilisation du logiciel
SCAL~:}\label{utilisation-du-logiciel-scal}

\textbf{SCAL} est un outil destiné à aider les ingénieurs à utiliser
efficacement les mesures de perméabilité relative et de pression
capillaire dérivées en laboratoire dans la simulation de réservoir.

Avec cet outil on peut directement obtenir les courbes \textbf{Kro} et
\textbf{Krw} (\textbf{Kro} et \textbf{Krg}),on peut contrôler les
limites initiales de la normalisation, s'il s'agit d'utiliser une
moyenne arithmétique ou géométrique, le nombre d'intervalles et les
limites de la dénormalisation finale. Pour ce faire, il normalise toutes
les courbes avant de calculer la moyenne sur un nombre défini de points
équidistants, puis dénormalise le résultat.

La procédure est la suivante:

1)Créer un fishier texte contenant les tables de saturation de toutes
les carottes.

2) dans la fenetre du SCAL~: choisir \textbf{File \textgreater{} Open
Eclipse Table (.RCP) \textgreater{} choisir le fishier texte.}

~Votre arbre d'enregistrement devrait maintenant ressembler à cette
fenêtre~:

%\includegraphics[width=3.95447in,height=4.12364in]{media/image20.wmf}

Figure 4.fenêtre du logiciel SCAL montrant les différents
enregistrements

%\includegraphics[width=0.28056in,height=0.27153in]{media/image20.wmf}Pour
voir toutes les courbes faites glisser le nœud appelé Rel.Perm. (OW) sur
le bouton kr plot.

%\includegraphics[width=4.76317in,height=4.01116in]{media/image21.png}

Figure 5.Les courbes des différents enregistrements (SCAL)

3) de la fenêtre cliquer sur \textbf{Avg} (choisir les options désirées)
puis \textbf{OK} pour obtenir la courbe
moyenne\textbf{~:}%\includegraphics[width=5.50156in,height=3.84549in]{media/image22.png}

Figure 6.Courbes moyennes Kro , Krw (SCAL)

Ces résultats sont trés proches aux ceux calculés manuellement, la
difference vient du fait que SCAL calcule une moyenne non-pondérée~:

%\includegraphics[width=5.69221in,height=4.04296in]{media/image23.wmf}

Figure 7.Comparaison entre la methode classique et le logiciel SCAL

**on peut suivre la meme procedure pour le systeme gaz-huile.

\subsection{3.Mise à l'échelle des table de saturation (Saturation table
Scaling)~:}\label{mise-uxe0-luxe9chelle-des-table-de-saturation-saturation-table-scaling}

Cette option nous permet de redéfinir les valeurs des saturations
connée, critique et maximale dans les tables de saturation décrivant
l'écoulement des fluides du réservoir. La fonction de mise à l'échelle
est utile pour modéliser des réservoirs contenant une variation initiale
de profondeur des saturations connées ou critiques pour une ou plusieurs
phases présentes. Il a des applications dans l'utilisation de
pseudo-fonctions et dans des cas généraux où les données de fonction de
saturation pour les fluides de réservoir dépendent d'une variable de
saturation normalisée.\\
L'option Mise à l'échelle du point final est activée par le mot clé
ENDSCALE dans la section RUNSPEC d'Eclipse ou on peut modifier les
tables de saturation avant leur introduction dans le modèle se
simulationpar le logiciel \textbf{SCAL}.

\subsubsection{3.1.Terminologie du points finals (limites) de
saturation~:}\label{terminologie-du-points-finals-limites-de-saturation}

Comme le montrent les \textbf{figure 8 et 9} , il existe un certain
nombre de paramètres significatifs de saturation:

• SWL est la saturation en eau connée, souvent désignée par $S_w$c.\\
Il s'agit de la valeur de saturation en eau la plus basse dans la table
de saturation en eau et est souvent appelée saturation en eau in situ.
Il y a une différence entre irréductible qui est identique à SWCR et
saturation in situ.\\[2\baselineskip]• SWCR est la saturation critique
en eau, souvent notée $S_w$cr. Il s'agit de la saturation en eau la plus
élevée dans un tableau pour laquelle l'eau est immobile (krw =
0).\\[2\baselineskip]• SWU est la saturation en eau maximale, souvent
désignée par $S_w$u. Il s'agit de la valeur de saturation en eau la plus
élevée dans la table de saturation en eau.\\[2\baselineskip]• SGL est la
saturation en gaz conné, souvent appelée Sgc. Il s'agit de la valeur de
saturation en gaz la plus basse dans la table de saturation en gaz
donnée (généralement nulle).\\[2\baselineskip]• SGCR est la saturation
critique en gaz, souvent notée Sgcr. Il s'agit de la saturation en gaz
la plus élevée dans un tableau pour laquelle le gaz est immobile (krg =
0).\\[2\baselineskip]• SGU est la saturation maximale en gaz, souvent
notée Sgu. Il s'agit de la valeur de saturation en gaz la plus élevée
dans la table de saturation en gaz donnée.\\[2\baselineskip]• SOWCR est
la saturation critique huile-eau, souvent désignée par Sowcr. C'est la
plus grande saturation en huile à laquelle l'huile est immobile dans
l'eau.\\[2\baselineskip]• SOGCR est la saturation critique en huile et
gaz, souvent désignée par Sogcr. C'est la plus grande saturation en
pétrole à laquelle le pétrole est immobile dans le gaz.

\subsubsection{3.2.Scaling horizontal~:}\label{scaling-horizontal}

Cela implique d'étirer ou de resserer les courbes de perméabilité
relative le long de l'axe de saturation. Les courbes de perméabilité
relative de l'eau, de l'huile et du gaz peuvent chacune être mises à
l'échelle indépendamment si nécessaire. Les valeurs de perméabilité
relative aux extrémités sont conservées, les valeurs aux saturations
intermédiaires étant mises à l'échelle en conséquence. La transformation
est en général linéaire~:

Où les indices supérieurs \textbf{s} et \textbf{t} désignent les valeurs
mises à l'échelle (\textbf{s}caled) et tabulaires (\textbf{t}abular),
respectivement, et les indices \textbf{u} et \textbf{l} désignent les
points limites de saturation supérieur (\textbf{u}per) et inférieur
(\textbf{l}ower), respectivement. Les valeurs de saturation supérieure
et inférieure mises à l'échelle sont les extrémités fournies par
l'utilisateur(de la fenetre du \textbf{SCAL} montrant les courbes
correspondantes cliquer sur \textbf{special \textgreater{} End Point
Scaling Viewer}), tandis que les valeurs tabulaires sont Les valeurs
originales. L'equation précedente peut etre ecrite autrement~:

Les spécialistes du reservoir GRDC croient que des valeurs de
\textbf{SWL=0,25} et \textbf{SOWCR=0.3} (ce qui imlique \textbf{SWU ≥
0.7} ) peuvent mieux décrire la formation~

Cette figure illustre le résultats de ce choix~:

%\includegraphics[width=5.75308in,height=3.40000in]{media/image28.png}

Figure 10.Scaling horizontal des courbes Krow et Krw

Si on refaire le calcul de la dénormalisation avec les valeurs $S_w$c=0,25
et Soc=0.3 on aura exactement le meme résultat obtenu par le scaling ce
qui affirme l'intérêt de cette option (voir la figure suivante)~:

%\includegraphics[width=5.44873in,height=3.47339in]{media/image29.wmf}

Figure 11.Perméabilités Krw et Krow recalculées et scaled

\subsubsection{3.3.Scaling vertival~:}\label{scaling-vertival}

C'est l'étirement ou le resseremnt des courbes de perméabilité relative
le long de l'axe de perméabilité relative. Comme dans la mise à
l'échelle horizontale, les courbes Krow,Krw, Krog et Krg peuvent être
mises à l'échelle indépendamment. La mise à l'échelle verticale est une
multiplication appliqué aux valeurs de la perméabilité relative~:

Où\\
\textbf{kr\textsuperscript{t}}~: est la perméabilité relative de l'huile
lue dans le tableau de saturation fourni\\
\textbf{kr\textsuperscript{t} max}~: est la plus haute perméabilité
relative de l'huile du tableau de saturation fourni\\
\textbf{KR}~: est la perméabilité relative à l'huile fournie par
l'utilisateur.

Le simulateur \textbf{Eclipse} impose \textbf{SGL=0} , Krg(min)=0 et que
krow(SWL)=Krog(SGL)~;

%\includegraphics[width=5.51724in,height=1.90805in]{media/image31.png}

Figure 12.Exigences du simulateur Eclipse concernant les tables SW et SG

On ne peut pas satisfaire ces critères par un scaling direct,mais on
doit modifier la table de Sg pour la condition Krg(min)=0 puis faire un
scaling vertical (2-points) ensuite un autre (3-points) pour ne pas
modifier sensiblement les courbes Krog ,Krg en se basant seulement sur
les exigences du simulatur et en négligeant le résultat obtenu à travers
les experience.

%\includegraphics[width=5.76492in,height=3.67826in]{media/image32.png}

Figure 13. Scaling vertical des courbes Krog et Krg

\subsection{4.Lissage des courbes de la dérivée de la perméabilité
relative pour réduire les problèmes de
convergence~:}\label{lissage-des-courbes-de-la-duxe9rivuxe9e-de-la-permuxe9abilituxe9-relative-pour-ruxe9duire-les-probluxe8mes-de-convergence}

Une mauvaise convergence peut être causée par des informations de
perméabilité relative erratiques. Par exemple, la courbe de perméabilité
relative \textbf{Krg} (\textbf{figure 13}) semble lisse et raisonnable\\
Lorsque le dérivé \textbf{d(krg) / d(sg)} est tracé, les dérivés
attendus devraient varier graduellement, car \textbf{krg} varie de
manière régulière. Le graphe résultant était:

%\includegraphics[width=5.07517in,height=3.27480in]{media/image33.png}

Figure 14.Courbe de la dérivé d(Krg)/d(Sg).

La pente varie fortement autour de Sg = 4,6\% et 43\%~; de plus la
courbe n'est pas vraiment lisse au niveau de quelque points
intermédiaire. Lorsque la table de Sg est vérifiée à ces points ; il
existe des saturations de gaz avec des valeurs très proches qui ont des
valeurs de krg très proches.\\[2\baselineskip]Dans la pratique on n'a
pas besoin de valeurs de saturation rapprochées. En fait, les valeurs
très rapprochées dans n'importe quelle table peuvent amener le
simulateur à faire un effort de calcul supplémentaire car il doit
trouver exactement le point sur lequel il va interpoler. Dans ce cas,
pour résoudre ce problème, on a supprimé l'une des points qui sont
proches. En supprimant les lignes correspondantes on obtient le graphe
suivant:

%\includegraphics[width=4.94717in,height=3.10585in]{media/image34.png}

Figure 15.Courbe de la dérivé d(Krg) originale et lissée.

Ce changement à été suffisant pour produire des dérivées lisses et pour
résoudre le problème de convergence (concrètement, pour le simulateur
\textbf{Eclipse,} le nombre de problèmes de convergence a diminué de
\textbf{8 fois} et le temps de calcul de \textbf{3 fois} ).

\end{document}
